\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\Co}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbbm{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : groupe-anneaux}
\author{}
\date{}

\begin{document}

	\section{équation diophantiennes}\label{label}
		\subsection{$1378x+120y=4$}\label{label}
			$1378=2\times13\times53$\\
			$120=2\times2\times2\times3\times5$\\
			On en déduit que le $pgcd(120,1278)=2$\\
			comme $2|4$ nous étudierons 
			\[
				689x+60y=2$
			\]
			cherchons une solution particulière : cherchons les solutions entieres à $y=\frac{2-689x}{60}$ on en déduit que $x$ doit nésésairement etre pair (sinon $2-689x$ ne sera pas pair. et que le chffre des unités de $689x$ doit etre $2$ c'est a dire que le chiffre des unités ($u$) de $x$ doit etre $8$ et que le chiffre des dizaines ($d$) de $689x$ doit etre divisible par 6 il ne reste donc que $58$ donc on a comme solution particulière :
			\[
				p=\begin{pmatrix}58\\-666\end{pmatrix}\quad\quad 689\times58+60\times(-666)=2
			\] 
			L'équation $689x+60y=2$ admet pour solution la droite de vecteur directer $d=\begin{pmatrix}-60\\689\end{pmatrix}$ alors $\forall k\in\Z: kd+p$ est solution. Comme $60$ et $689$ sont premiers entre eux alors $ kd+p,\quad k\in\Z$ représente toutes les solution.
			
			

		\subsection{$1278x+120y=13$}\label{label}
			comme $pgcd(120,1278)=2$ et que $2\not|13$ cette équation n'a pas de solutions.
			
	\section{$\Z[i]$}\label{label}
		\subsection{$\Z[i]$ est un sous anneau}\label{label}
		\begin{itemize}
			\item $\Z[i]$ est non vide : $0\in\Z[i]$ et de $\Z[i]\subset \Co$ car tout élément de $\Z[i]$ est une somme de complexes
			\item $(\Z[i],+)$ est un groupe :
			\begin{itemize}
				\item On est dans $a,b,c\in\Z[i], a,b,c\in\Co\Rightarrow a+(b+c)=(a+b)+c$
				\item $0\in\Z[i]$ est l'élément neutre de l'addition
				\item $\forall a\in \Z[i] -a+a=a-a=0$ et $-a=\sum_{i=1}^n-a_ii^k\in\Z[i]$
			\end{itemize}
			\item stabilité de la multiplication
				\[
					\forall a,b\in Z[i],ab=\sum_{j=1}^na_ji^j\times \sum_{j=1}^nb_ji^j=\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^na_jb_ji^{j+k}\in\Z[i]$
				\]
				si le nombre de monomes de de l'un des deux est plus faible que l'autre le complete avec des monomes nuls.
			\item $1=1i^0\in\Z[i]$
		\end{itemize}
		
		\subsection{$\Z[i]=\{a+ib\in\Co|a,b\in\Z\}$}\label{label}
			\[
				\forall a\in\Z[i], a=\sum_{k=1}^na_ii^k=
				i\sum_{k=0}^{\lfloor n/4\rfloor}a_{4k+1}-\sum_{k=0}^{\lfloor n/4\rfloor}a_{4k+2}-i\sum_{k=0}^{\lfloor n/4\rfloor}a_{4k+3}+\sum_{k=0}^{\lfloor n/4\rfloor}a_{4k+4}=
				\sum_{k=0}^{\lfloor n/4\rfloor}a_{4k+4}-a_{4k+2}+i\sum_{k=0}^{\lfloor n/4\rfloor}a_{4k+1}-a_{4k+3}
			\]
			\[
				\Rightarrow a\in\{a+ib\in\Co|a,b\in\Z\}
			\]
		
		\subsection{disque ouvert de centre 1}\label{label}
			soit $z=z_a+iz_b\in\Co$ et  $x=x_a+ix_b\in \Z[i], (x_a,x_b\in\Z)$ avec $x_a=\min(\lceil z_a\rceil,\lfloor z_a\lfloor), x_b=\min(\lceil z_b\rceil,\lfloor z_b\lfloor)$ alors $|z_a-x_a|,|z_b-x_b|\pe\frac{1}{2}$ donc 
			\begin{align*}
				||z-x||&=\sqrt{(z_b-x_a)^2+(z_b-x_b)^2}\\
						&=(z_b-x_a)^2+(z_b-x_b)^2\\
						&\pe\frac{1}{4}+\frac{1}{4}<1
			\end{align*}
			On en déduit que la distance entre $z$ et $x$ est inférieure a $1$ or le cercle unité est définit comme etant touts les points à une distance inférieure à $1$ donc il existe un point dans le cercle unité de tout point de $\Co$ dans $\Z[i]$
			
		\subsection{division euclidienne}\label{label}
			Posons l'algorithme suivant : 
			soient :\\
			$x, r, q\in \Z[i]$\\
			$(y_i)_{i\in \N}\in\Z[i], q_0:=0$\\
			$(q_i)_{i\in \N}\in\Z[i], y_0:=y$\\
			$k\in\N$\\
			\underline{début}\\
			$ki:=0$ \\
			tant que $||y_k||<||x||$ \\
			$y_{k+1}:=\min(y_k-x,y_k-x+xi,y_k+x,y_k-xi)$\\
			$q_{k+1}:=\frac{y_{k+1}-y_k}{x}$\quad\quad(c'est un des $\{1,i,-1,-i\} $ celui qui a multiplié x dans le min effectivement sélectioné)
			$k:=i+1$
			fin tant que\\
			alors $q=q_{k},\;r=y_{k}$\\
			fin\\
			Montrons dans un premier temps que la suite des $||y_i||$ est strictement décroissante c'est a dire que $||y_k||<||y_k+q_kx||$
		il nous suffira de montrer que dans $Q_k=\{y_k-x,y_k-x+xi,y_k+x,y_k-xi\}$ il existe bien au moins un point strictement dans le cercle $\mathcal{C}_1$ de rayon $||y_k||$ centré en $0$
		
		Construisons aussi le cercle $\mathcal{C}_2$ centré en $y_k$ et de rayon $||y_k||$ (il passe donc par $0$ : le point $O$) on nomre $A$ et $B$ les deux points d'intersection entre $\mathcal{C}_1$ et $\mathcal{C}_2$ comme les deux cercles ont le même rayon alors $OyA$ et $Oyb$ sont deux triangles equilateraux, Donc l'angle $AxB$ mesure $\frac{2\pi}{3}$ radians. Or chaque point de $Q_k$ peut etre vu comme une certaine rotation $\frac{\pi}{2}$ (0,1, 2 ou 3) fois de $y_k+x$ donc il existe au moins un point de $Q_k$ dans $\mathcal{C}_1$ et dans $\mathcal{C}_2$(fermé :$x$ ne peut pas etre suppérieure au rayon de $\mathcal{C}_2$) comme il es dans le cercle $\mathcal{C}_1$ alors sa norme est inférieure à $y_k$\\
		
		Montrons maintenant que l'algorithme termine : \\
		Comme il existe un nombre fini de points dans le cercele $\mathcal{C}_1$ alors on en déduit la suite des normes de $y_k$ est une suite strictement décroissante dans un ensemble fini d'éléments donc elle atteind un certain rang $||y_k||<||x||$ en temps fini.
		\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics{cercle.eps}
			\caption{construction (question 2.4)}
		\end{center}
		\end{figure}
		
		\subsection{$\Z[i]$ un anneau principal}\label{label}
			
			comme $\Co$ est integre et commutatif et que $\Z[i]\subset\Co$ est integre et commutatif\\
			Il existe une division euclidienne dans $\Z[i]$ et avec $||.||$ comme jauge euclidienne\\
			On en déduit que $\Z[i]$ est un anneau principal
			
		
		\subsection{les inversibles de $\Z[i]$}\label{label}
			$\Z[i]$ est un anneau commutatif integre il admet un anneau inverse.
			soit $x\in\Z[i]$ cherchons un $y$ tel que $xy=1$ comme $||1||=||xy||=||x||\cdot||y||\Rightarrow\frac{1}{||x||}=||y||$ qui est inférieur à 1 si $||x||>1$ or si $||y||=0$ alors $y=0$ ce qui est impossible\\
			On en déuit que $||x||\pe1$ ce qui donne $\Z[i]^*\subset\{0,1,i,-1,-i\}$ donc : 
			\begin{itemize}
				\item $0$ n'admet pas d'inverse.
				\item $1$ a pour inverse $1$
				\item $-1$ a pour inverse $-1$
				\item $i$ a pour inverse $-i$
				\item $-i$ a pour inverse $i$
			\end{itemize}
			\[	\Z[i]^*=\{1,i,-1,-i\}	\]
			
	\section{}\label{label}
		\[
			A=X^4-2X^2+1
		\]
		\[
			B=X^2-X-a
		\]
		\subsection{division euclidienne de $A$ par $B$}\label{label}
		
			\begin{align*}
				X^4-2X^2+1\quad-\quad X^2\times B
				&=X^4-2X^2+1\quad- X^4+X^3+aX^2\\
				&=X^3+(a-2)X^2+1\\\\
				X^3+(a-2)X^2+1\quad-\quad X^2\times B
				&=X^3+(a-2)X^2+1\quad-X^3+X^2+aX\\
				&=(a-1)X^2+aX+1\\\\
				(a-1)X^2+aX+1\quad-\quad(a-1)\times B
				&=(a-1)X^2+aX+1\quad-(a-1)X^2-(a-1)X-a(a-1)\\
				&=(2a-1)X-a(a-1)+1
			\end{align*}
			On a donc $A=QB+R$ avec $Q=X^2+X+a-1$ et $R=(2a-1)X+a(a-1)+1$
		
		\subsection{$B$ ne divise jamais $A$}\label{label}
			pour que $B$ divise $A$ il faut que $R$ soit le polynome nul c'est a dire qu'il existe une soluton dans $\Co$ au système 
			\begin{align*}
				\left\{\begin{array}{cc}
					2a-1&=0\\
					a(a-1)+1&=0\\
				\end{array}\right.\\
				\Leftrightarrow
				\left\{\begin{array}{cc}
					a=\frac{1}{2}\\
					\frac{1}{2}\left(\frac{1}{2}-1\right)+1&=\frac{3}{4}\neq0\\
				\end{array}\right.
			\end{align*}
			Le systeme est incompatible il n'existe donc aucun $a\in\Co$ tel que $R=0$ On en déduit que $B$ ne divise jamais $A$
			
		\subsection{$PGCD(A,B)$}\label{label}
		\begin{align*}
			X^2-X-a&=\left( \frac{X}{2a-1}-\frac{a^2+a}{2a-1)}\right)\times( X^2-X-a)+\frac{a^2(a-2)^2}{(2a-1)^2}\quad\quad\left(a\neq1,0,\frac{1}{2}\right)\\
		\end{align*}
		$\frac{a^2(a-2)^2}{(2a-1)^2}=PGCD(A,B)\forall a\in\Co-\{0,\frac{1}{2},1\}$\\
		pour $a=0$
		alors
		\[
			X^2-X= -X\times(-X+1)
		\]
		alors $PGCD(A,B)=-X+1$
		pour $a=1$
		\[
			X^2-X-1= (X+2)\times(X+1)-3
		\]
		alors $PGCD(A,B)=-3$
		
		pour $a=\frac{1}{2}$
		alors $R=\frac{3}{4}$ donc $PGCD(A,B)=\frac{3}{4}$

			
\end{document}

